\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\thispagestyle{page1}

\begin{center}\shadowbox{\Large\textbf{IE 03 - Sujet $\directlua{tex.print(n)}$  -  \faCalculator\, non autorisée}}
\end{center}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|} \hline
\textbf{Compétence évaluée} & I & F & B M & T B M\tabularnewline \hline
\textbf{Comprendre les effets de transformations géométriques.} & & & & \tabularnewline \hline
\end{tabular}
\end{center}

\section*{Exercice 1 \hfill /$12$}
\vspace{-0.5cm}
\begin{luacode}
	m=math.random(1,2);
	nx=math.random(0,1);
	ny=math.random(0,2)*(-1)^m
	o=math.random(0,1)
	ox=math.random(0,2) + 0.5*o+3.5
\end{luacode}
Sur la figure ci-dessous, construire :
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item le polygone $A_1C_1D_1E_1F_1$ image du polygone $ACDEF$ par la translation qui transforme $M$ en $N$.
	\item le polygone $A_2C_2D_2E_2F_2$ image du polygone $ACDEF$ par la rotation de centre $O$, d'angle $180^{\circ}$ dans le sens indirect.
	\item le polygone $A_3C_3D_3E_3F$ image du polygone $ACDEF$ par la rotation de centre $F$, d'angle $90^\circ$ dans le sens direct.
\end{itemize}
\begin{center}
		\begin{Geometrie}[CoinHD={(20u,20u)}]
			u:=1cm;
  			for i=-5u step u/2 until 10u:
    				draw (i,8u)--(i,-5u) dashed evenly;
    			endfor;
			for i=-5u step u/2 until 8u:
    				draw (10u,i)--(-5u,i) dashed evenly;
  			endfor;
  			draw (-5u,8u)--(10u,8u) dashed evenly;
  			draw (10u,-5u)--(10u,8u) dashed evenly;
  			pair A,C,D,E,F,M,N,O;
  			A=u*(4.5,5);
  			C=u*(5.5,4);
  			D=u*(6,4.5);
  			E=u*(6,5.5);
  			F=u*(5,5.5);
  			M=u*(0.5,5);
  			O=u*(\directlua{tex.print(ox)},3);
  			N=u*(\directlua{tex.print(2.5+nx)},\directlua{tex.print(5+ny)});
  			trace chemin(A,C,D,E,F,A) withpen pencircle scaled 2bp;
  			drawarrow M--N withpen pencircle scaled 2bp;
  			marque_p:="croix";
  			pointe(A,C,D,E,F,M,O);
  			label.ulft(btex A etex, A);
  			label.lrt(btex C etex, C);
  			label.lrt(btex D etex, D);
  			label.urt(btex E etex, E);
  			label.ulft(btex F etex, F);
  			label.ulft(btex M etex, M);
  			label.urt(btex N etex, N);
  			label.urt(btex O etex, O);
  		\end{Geometrie}
\end{center}


\section*{Exercice 2 \hfill /$8$}
\vspace{-0.5cm}
\begin{luacode}
	boola=math.random(0,1)
	para=2 + 2*boola
	boola=math.random(0,1)
	parb=3+2*boola
\end{luacode}
La figure ci-contre est constituée de cinq parallélogrammes.\\
Citer une transformation, en précisant ses paramètres, qui permet de passer du :
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
	\item parallélogramme $1$ au parallélogramme $\directlua{tex.print(para)}$ \pointilles[11cm]
	\item parallélogramme $1$ au parallélogramme $\directlua{tex.print(parb)}$ \pointilles[11cm]
	\item parallélogramme $5$ au parallélogramme $3$ \pointilles[11cm]
	\item parallélogramme $5$ au parallélogramme $1$ \pointilles[11cm]
\end{enumerate}
\begin{center}
	\begin{Geometrie}[CoinHD={(15u,15u)}]
			u:=1cm;
  			for i=-5u step u until 11u:
    				draw (i,6u)--(i,-5u) dashed evenly;
    			endfor;
			for i=-5u step u until 6u:
    				draw (11u,i)--(-5u,i) dashed evenly;
  			endfor;
  			draw (-5u,6u)--(11u,6u) dashed evenly;
  			draw (11u,-5u)--(11u,6u) dashed evenly;
  			pair A,B,C,D,E,F,G,H,I,J,K;
  			path a,b,c,d;
  			A=u*(4,4);
  			B=u*(7,4);
  			C=u*(8,5);
  			D=u*(5,5);
  			E=u*(9,6);
  			F=u*(6,6);
  			G=iso(A,B,C,D);
  			H=iso(D,C,E,F);
			I=rotation(G,C,90);
			J=rotation(G,A,180);
			K=rotation(G,A,-90);
  			trace chemin(D,C,E,F,D) withpen pencircle scaled 2bp;
  			a=chemin(A,B,C,D,A);
  			trace a withpen pencircle scaled 2bp;
  			b=rotation(a,C,90);
  			trace b withpen pencircle scaled 2bp;
  			c=rotation(a,A,-90);
  			trace c withpen pencircle scaled 2bp;
  			d=rotation(a,A,-180);
  			trace d withpen pencircle scaled 2bp;
  			marque_p:="croix";
  			pointe(A,B,C,D);
			label.ulft(btex A etex, A);
			label.lrt(btex B etex, B);
			label.ulft(btex C etex, C);
			label.ulft(btex D etex, D);
			label.rt(btex 1 etex, G);
			label.rt(btex 2 etex, H);
			label.top(btex 3 etex, I);
			label.rt(btex 4 etex, J);
			label.top(btex 5 etex, K);
  	\end{Geometrie}
\end{center}


%------------------------------------ CORRECTION ------------------------
\newpage
\thispagestyle{empty}

\begin{center}\shadowbox{\large\textbf{IE 03 - Corrigé $\directlua{tex.print(n)}$}}
\end{center}

\section*{Exercice 1 \hfill /$12$}
\begin{luacode}
	tx=2.5+nx-0.5
\end{luacode}
\begin{center}
		\begin{Geometrie}[CoinHD={(20u,20u)}]
			u:=1cm;
  			for i=-5u step u/2 until 10u:
    				draw (i,8u)--(i,-5u) dashed evenly;
    			endfor;
			for i=-5u step u/2 until 8u:
    				draw (10u,i)--(-5u,i) dashed evenly;
  			endfor;
  			draw (-5u,8u)--(10u,8u) dashed evenly;
  			draw (10u,-5u)--(10u,8u) dashed evenly;
  			pair A,C,D,E,F,M,N,O,AA,AAA,AAAA,CC,CCC,CCCC,DD,DDD,DDDD,EE,EEE,EEEE,FF,FFF;
  			A=u*(4.5,5);
  			C=u*(5.5,4);
  			D=u*(6,4.5);
  			E=u*(6,5.5);
  			F=u*(5,5.5);
  			M=u*(0.5,5);
  			O=u*(\directlua{tex.print(ox)},3);
  			N=u*(\directlua{tex.print(2.5+nx)},\directlua{tex.print(5+ny)});
  			AA=u*(\directlua{tex.print(tx+4.5)},\directlua{tex.print(5+ny)});
  			CC=u*(\directlua{tex.print(tx+5.5)},\directlua{tex.print(4+ny)});
  			DD=u*(\directlua{tex.print(tx+6)},\directlua{tex.print(4.5+ny)});
  			EE=u*(\directlua{tex.print(tx+6)},\directlua{tex.print(5.5+ny)});
  			FF=u*(\directlua{tex.print(tx+5)},\directlua{tex.print(5.5+ny)});
  			AAA=u*(\directlua{tex.print(2*(ox-4.5)+4.5)},\directlua{tex.print(2*(3-5)+5)});
  			CCC=u*(\directlua{tex.print(2*(ox-5.5)+5.5)},\directlua{tex.print(2*(3-4)+4)});
  			DDD=u*(\directlua{tex.print(2*(ox-6)+6)},\directlua{tex.print(2*(3-4.5)+4.5)});
  			EEE=u*(\directlua{tex.print(2*(ox-6)+6)},\directlua{tex.print(2*(3-5.5)+5.5)});
  			FFF=u*(\directlua{tex.print(2*(ox-5)+5)},\directlua{tex.print(2*(3-5.5)+5.5)});
  			AAAA=u*(5.5,5);
  			CCCC=u*(6.5,6);
  			DDDD=u*(6,6.5);
  			EEEE=u*(5,6.5);
  			trace chemin(A,C,D,E,F,A) withpen pencircle scaled 2bp;
  			trace chemin(AA,CC,DD,EE,FF,AA) withpen pencircle scaled 2bp withcolor blue;
  			trace chemin(AAA,CCC,DDD,EEE,FFF,AAA) withpen pencircle scaled 2bp withcolor green;
  			trace chemin(AAAA,CCCC,DDDD,EEEE,F,AAAA) withpen pencircle scaled 2bp withcolor red;
  			drawarrow M--N withpen pencircle scaled 2bp;
  			marque_p:="croix";
  			pointe(A,C,D,E,F,M,O,AA,CC,DD,EE,FF,AAA,CCC,DDD,EEE,FFF);
  			label.ulft(btex A etex, A);
  			label.lrt(btex C etex, C);
  			label.lrt(btex D etex, D);
  			label.ulft(btex E etex, E);
  			label.ulft(btex F etex, F);
  			label.ulft(btex M etex, M);
  			label.urt(btex N etex, N);
  			label.urt(btex O etex, O);
  			label.rt(btex $A_1$ etex, AA);
  			label.lrt(btex $C_1$ etex, CC);
  			label.lrt(btex $D_1$ etex, DD);
  			label.urt(btex $E_1$ etex, EE);
  			label.lrt(btex $F_1$ etex, FF);
  			label.lrt(btex $A_2$ etex, AAA);
  			label.ulft(btex $C_2$ etex, CCC);
  			label.ulft(btex $D_2$ etex, DDD);
  			label.llft(btex $E_2$ etex, EEE);
  			label.lrt(btex $F_2$ etex, FFF);
  			label.llft(btex $A_3$ etex, AAAA);
  			label.lft(btex $C_3$ etex, CCCC);
  			label.top(btex $D_3$ etex, DDDD);
  			label.ulft(btex $E_3$ etex, EEEE);
  		\end{Geometrie}
\end{center}

\section*{Exercice 2 \hfill /$8$}
\vspace{-0.5cm}
\begin{luacode*}
	if para==2
		then reponsea="Translation qui transforme A en D"
		else reponsea="Translation qui transforme C en A ou Symétrie centrale de centre A ou Rotation de centre A d'angle 180° dans le sens direct/indirect."
	end
	if parb==3
		then reponseb="Rotation de centre C d'angle 90° dans le sens direct ou Rotation de centre C d'angle 270° dans le sens indirect."
		else reponseb="Rotation de centre A d'angle 90° dans le sens indirect ou Rotation de centre A d'angle 270° dans le sens direct."
	end
\end{luacode*}
La figure ci-contre est constituée de cinq parallélogrammes.\\
Citer une transformation, en précisant ses paramètres, qui permet de passer du :
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
	\item parallélogramme $1$ au parallélogramme $\directlua{tex.print(para)}$\\
	\color{red}\directlua{tex.print(reponsea)}\color{black}
	\item parallélogramme $1$ au parallélogramme $\directlua{tex.print(parb)}$\\
	\color{red} \directlua{tex.print(reponseb)} \color{black}
	\item parallélogramme $5$ au parallélogramme $3$\\
	\color{red}Translation qui transforme $A$ en $C$.\color{black}
	\item parallélogramme $5$ au parallélogramme $1$\\
	\color{red}Rotation de centre $A$, d'angle $90^\circ$ dans le sens direct ou Rotation de centre $A$, d'angle $270^\circ$ dans le sens indirect.
\end{enumerate}\color{black}

\newpage














%EXO SCRATCH RETIRE
\begin{comment}
\section*{Exercice 3}
\vspace{-0.5cm}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item \begin{minipage}{0.6\textwidth}
	Compléter le script ci-contre pour qu'il trace un losange de côté $100$ pixels comme celui ci-dessous.
	\begin{center}
		\includegraphics[width=4cm]{4_C02b_Exo16a.png}
	\end{center}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{0.4\textwidth}
		\begin{Scratch}[Echelle=0.75, Impression]
			Place NouveauBloc("Polygone");
			Place PoserStylo;
			Place Repeter("2");
				Place Avancer("100");
				Place Tournerd("60");
				Place Avancer("\ldots");
				Place Tournerd("\ldots");
			Place FinBlocRepeter;
		\end{Scratch}
	\end{minipage}
	\item Relier chacun des trois programmes suivants à la figure qu'il permet d'obtenir.\\
	\begin{tabular}{|c|c|c|} \hline
	Script 1 & Script 2 & Script 3 \tabularnewline \hline
	\begin{Scratch}[Echelle=0.75, Impression]
		Place Drapeau;
		Place Cacher;
		Place Effacer;
		Place Aller("0","0");
		Place Repeter("6");
			Place Bloc("Polygone");
			Place Tournerg("120");
		Place FinBlocRepeter;
	\end{Scratch}
	&
	\begin{Scratch}[Echelle=0.75, Impression]
		Place Drapeau;
		Place Cacher;
		Place Effacer;
		Place Aller("0","0");
		Place Repeter("6");
			Place Bloc("Polygone");
			Place Tournerd("60");
		Place FinBlocRepeter;
	\end{Scratch}
	&
	\begin{Scratch}[Echelle=0.75, Impression]
		Place Drapeau;
		Place Cacher;
		Place Effacer;
		Place Aller("0","0");
		Place Repeter("6");
			Place Bloc("Polygone");
			Place Avancer("100");
			Place Tournerd("60");
		Place FinBlocRepeter;
	\end{Scratch}
	\tabularnewline \hline
	Figure 1 & Figure 2 & Figure 3 \tabularnewline \hline
	\includegraphics[width=4.5cm]{4_C02b_Exo16b.png} & \includegraphics[width=4.5cm]{4_C02b_Exo16d.png} & \includegraphics[width=4.5cm]{4_C02b_Exo16e.png} \tabularnewline \hline
\end{tabular}
	\item L'un des trois programmes précédents peut être simplifié. Lequel et pourquoi ?
	\item Dans la figure 1, décrire une transformation qui permet d'obtenir un losange à partir de celui qui le précède.
\end{enumerate}
\end{comment}